%Begin








%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% IV. --- LIMITES INDUCTIVES DE TOPOS ET THÉORÈME DE VAN KAMPEN

Soient $I$ une petite catégorie, $F \xlongrightarrow{\Pi} I$ une catégorie fibrée en $\cU$-topos $(A, 1)$, et
$$
L = \Cart_I(I, F)
$$
la catégorie des sections cartésiennes de $F$ au-dessus de $I$.

\vskip .3cm
{\bf 4.1. $L$ comme limite inductive de $F$}

\vskip .3cm
{
Proposition {\bf 4.1.1.} --- \it $L$ est un $\cU$-topos, et le foncteur d'évaluation :
$$
(i, S) \to S(i)
$$
$$
I \times L \to F
$$
définit un morphisme de catégories fibrées en topos $F \to I \times L$ qui fait de $L$ la 2-limite inductive de $F$ dans la catégorie des $\cU$-topos. (A, 4)
}
\vskip .3cm

{\it Démonstration}. 
\begin{enumerate}
    \item[1)] Les limites projectives finies (resp. les limites inductives) sont représentables dans $L$ ; et pour tout $i \in \Ob(I)$, le foncteur
    $$
    S \to S(i)
    $$
    $$
    L \to F_i
    $$
    y commute : c'est immédiat puisque les foncteurs changement de base de $F$ sont exacts à gauche et commutent aux limites inductives.
    \item[2)] $L$ est un $\cU$-topos : compte tenu du critère de Giraud et de (1), il suffit de montrer que $L$ admet une petite famille génératrice. Or (comme par hasard) $F$ remplit les conditions du corollaire I.9.25 de \cite{3}, qui garantissent l'existence d'une telle famille.
    \item[3)] Le foncteur $I \times L \to F$ définit un morphisme de catégories fibrées en topos $F \to I \times L$~: ce foncteur est évidemment cartésien ; d'où notre assertion par (1).
    \item[4)] Le morphisme de catégories fibrées en topos $F \to I \times L$ fait de $L$ la 2-limite inductive de $F$ dans la catégorie des $\cU$-topos : soit $E$ un $\cU$-topos. Le foncteur
    $$
    \Homtop(L, E) \to \Cartop_I(F, I \times E)
    $$
    qui associe au morphisme $u: L \to E$ le morphisme de catégories fibrées en topos
    $$
    F \to I \times E
    $$
    défini par le foncteur
    $$
    (i, X) \to u^{-1}(X)(i)
    $$
    $$
    I \times E \to F
    $$
    est une équivalence de catégories, comme on le vérifie tout de suite en tenant compte de (1).
\end{enumerate}
 
\vskip .3cm
{
Proposition {\bf 4.1.2.} --- \it Si pour tout $i \in \Ob(I)$ la fibre $F_i$ est localement connexe, alors $L$ est localement connexe.
}
\vskip .3cm

{\it Démonstration}. Pour tout $i \in \Ob(I)$, soit
$$
c_i: F_i \to \Ens
$$
le foncteur ``composante connexes'' de $F_i$. (1.5)

Soit $S$ une section cartésienne de $F$. Pour toute flèche $u: i \to j$ de $I$, on a une application
$$
c_i(S(i)) \to c_j(S(j))
$$
qui associe à la composante connexe $C$ de $S(i)$ l'unique composante connexe $D$ de $S(j)$ telle que la restriction à $C$ du $u$-morphisme $S(u): S(i) \to S(j)$ se factorise par $D$.

Étant donnés une seconde section cartésienne $T$ de $F$ et un morphisme $S \to T$ on a pour tout flèche $u: i \to j$ de $I$ le diagramme commutatif :
$$
\xymatrix{
    c_i(S(i)) \ar[r] \ar[d] & c_j(S(j)) \ar[d]\\
    c_i(T(i)) \ar[r] & c_j(T(j))
}
$$

On peut donc définir un foncteur
$$
c: L \to \Ens
$$
$$
S \to c(S) = \varinjlim_I c_i(S(i))
$$
Prouvons que $c$ est un foncteur composantes connexes de $L$ (cf 1.5.) :

Soit $A$ un ensemble. Considérons l'objet constant $A_L$ de $L$. Pour tout $i \in \Ob(I)$, $A_L(i)$ s'identifie à $A_{F_i}$ ; pour tout flèche $u: i \to j$ de $I$ et tout $a \in A$, le diagramme
$$
\xymatrix{
    e_{F_i} \ar[r] \ar[d]_a & e_{F_j} \ar[d]^a \\
    A_{F_i} \ar[r]_{A_L(u)} & A_{F_j}
}
$$
est commutatif.

Soit maintenant $S$ un objet de $L$. Pour tout $i \in \Ob(I)$, soit $f_i: S(i) \to A_{F_i}$ un $i$-morphisme, correspondant à une application $b_i: c_i(S(i)) \to A$. Étant donnée une flèche $u: i \to j$ de $I$, la commutativité du diagramme
$$
\xymatrix{
    S(i) \ar[r] \ar[d] & S(j) \ar[d] \\
    A_{F_i} \ar[r] & A_{F_j}
}
$$
équivaut à celle du diagramme
$$
\xymatrix@C=1em{
c_i(S(i)) \ar[rr] \ar[dr] && \ar[dl] c_j(S(j)) \\
& A
}
$$
Donc le foncteur $c$ est adjoint à gauche du foncteur ``objet constant'' $\Ens \to L$, c.q.f.d.

\vskip .3cm
{\bf 4.2. Le groupoïde fondamental de $L$}

On définit une \emph{topologie} sur la catégorie $F$, qui fournit un topos $\widetilde{F}$, et un morphisme de topos $\widetilde{F} \to L$ (4.4). Quand les fibres de $F$ sont localement connexes, $\widetilde{F}$ est lui-même localement connexe, et les morphismes de topos $\SLC(\widetilde{F}) \to \SLC(E)$ déduit du morphisme $\widetilde{F} \to L$ est une équivalence (th. 4.5). On montre alors (4.6) comment construire une famille convenable de groupoïdes ``approchés'' $\LC(\widetilde{F}, R)$ (au sens de 3.3.2 et 3.3.4) à l'aide de groupoïdes ``approchés'' des fibres de $F$.

\vskip .3cm
{
Proposition {\bf 4.3.} --- \it Un foncteur pleinement fidèle
$$
p: L = \Cart_I(I, F) \to \widehat{F}
$$
(cette construction utilise seulement le fait que $\Pi: F \to I$ est un foncteur fibrant).
\begin{enumerate}
    \item[(1)] Soit $S: I \to F$ une section cartésienne. On définit le préfaisceau $p(S)$ comme voici :
    Pour tout objet $X$ de $F$, on prend :
    $$
    p(S)(X) = \Hom_i(X, S(i)), \quad \text{où} \quad i = \Pi(X)
    $$
    Étant donné un morphisme $f: X \to Y$ de $F$, l'application $p(S)(f): p(S)(Y) \to p(S)(Y)$ est la composée~:
    $$
    \Hom_j(Y, S(j))\to \Hom_u(X, S(j)) \isommap \Hom_i(X, S(i))
    $$ 
    où $u: i \to j$ désigne la projection de $f$. Autrement dit, l'application $p(S)(f)$ envoie l'élément $h$ de $p(S)(Y)$ sur l'élément $g$ de $p(S)(X)$ qui rend commutatif le diagramme
    $$
    \xymatrix{
        X \ar[r]^f \ar[d]_g & Y \ar[d]^h\\
        S(i) \ar[r]_{S(u)} & S(j)
    }
    $$
    Il est donc clair qu'on a bien défini un préfaisceau sur $F$.
    \item[(2)] Soient maintenant $S, T: I \to F$ deux sections cartésiennes et $m: S \to T$ un morphisme. On définit le morphisme
    $$
    p(m): p(S) \to p(T)
    $$
    comme voici : soit $X$ un objet de $F$, de projection $i$. L'application
    $$
    p(m)_X: p(S)(X) \to p(T)(X)
    $$
    est la composition avec le $i$-morphisme :
    $$
    m_i: s(i) \to t(i)
    $$
    fourni par $m$.
    \item[(3)] Le foncteur $p$ est pleinement fidèle.
\end{enumerate}
}
\vskip .3cm

{\it Démonstration}. Soient $S$, $T$ deux sections cartésiennes de $F$ et $\mu: p(S) \to p(T)$ un morphisme. Pour tout $i \in \Ob(I)$, soit
$$
\mu_i: p(S)_{/C_i} \to p(T)_{/C_i}
$$
le morphisme induit par $\mu$ entre les restrictions à la fibre $F_i$. Comme ces restrictions sont représentées par $S(i)$ et $T(i)$ respectivement, $\mu_i$ provient d'un $i$-morphisme
$$
m_i: S(i) \to T(i)
$$
à savoir $m_i = \mu_{S(i)}(1_{S(i)})$

Prouvons que les $m_i$ définissent un morphisme $m: S\to T$ : Soit $i \xlongrightarrow{u} j$ une flèche de $i$. On a le diagramme commutatif
$$
    \xymatrix{
        p(S)(S(i)) \ar[r]^\mu & p(T)(S(i))\\
        p(S)(S(j)) \ar[r]_\mu \ar[u] & p(T)(S(j)) \ar[u]
    }
$$
La flèche de gauche transforme $1_{S(j)}$ en $1_{S(i)}$ ; donc la flèche de droite transforme $m_j$ en $m_i$, autrement dit le diagramme
$$
    \xymatrix{
        S(i) \ar[r] \ar[d]_{m_i} & S(j) \ar[d]^{m_j} \\
        T(i) \ar[r] & T(j)
    }
$$
est commutatif, cqfd.

Soit $n: S \to T$ un morphisme. Pour que $p(n) = \mu$, il faut et il suffit que $n = m$, comme on le vérifie aisément. Donc $p$ est pleinement fidèle.

\vskip .3cm
{\bf 4.4. Le topos $\widetilde{F}$}

\vskip .3cm
{ 
Définition (Topologie $T$ sur $F$) {\bf 4.4.1.} --- \it 
Soit $X$ un objet de $F$, de projection $i \in \Ob(I)$. Un crible $R$ de $F_{/X}$ est couvrant pour $T$ s'il contient une famille épimorphique de la fibre $F_i$.

Les axiomes d'une topologie se vérifient à l'aide des remarques suivantes :
\begin{enumerate}
    \item[(i)] Soit $u: i \to j$ une flèche de $I$, et considérons un diagramme commutatif de $F$ :
    $$
    \raisebox{2em}{\xymatrix{
        P \ar[r] \ar[d] & Z' \ar[d] \\
        X \ar[r] & Z
    }}
    \quad \text{(*)}
    $$
    où $P \to X$ est un $i$-morphisme, $Z' \to Z$ un $j$-morphisme, et les flèches horizontales des $u$-morphismes. Si l'on prend des flèches $u$-cartésiennes $Y \to Z$, $Y' \to Z'$ on tire de (*) un diagramme commutatif de $i$-morphismes
    $$
    \raisebox{2em}{\xymatrix{
        P \ar[r] \ar[d] & Y' \ar[d] \\
        X \ar[r] & Y
    }}
    \quad \text{(**)}
    $$
    Et alors : pour que le diagramme (*) soit \emph{cartésien dans $F$}, il faut et il suffit que le diagramme (**) soit \emph{cartésien dans la fibre $F_i$} (cela vient de ce que les changements de base de $F$ sont exacts à gauche).
    En particulier :
    \item[(ii)] Pour tout objet $i$ de $I$, le fonction d'inclusion $F_i \to F$ commute aux produits fibrés.
\end{enumerate}
}

\vskip .3cm
{ 
Proposition {\bf 4.4.2.} --- \it
\begin{enumerate}
    \item[(i)] Soit $G$ un $\cU$-préfaisceau su $F$. $G$ est un faisceau si et seulement si la restriction $G_{/F_i}$ est représentable (i.e. un faisceau sur $F_i$) pour tout $i \in \Ob(I)$.
    \item[(ii)] Pour toute section cartésienne $S$ de $F$, le préfaisceau $p(S)$ (4.3) est un faisceau sur $F$.
\end{enumerate}
}
\vskip .3cm

((ii) découle de (i). (i) résulte immédiatement de la définition de $T$, compte tenu de la remarque (ii) de 4.4.1.)

\vskip .3cm
{ 
Proposition (Sous-catégories génératrices de $F$) {\bf 4.4.3.} --- \it Soit $S$ une sous-catégorie pleine de $F$. Pour que $S$ engendre le site $F$ (i.e. que tout objet de $F$ puisse être recouvert par des objets de $S$ au sens de la topologie $T$) il faut et il suffit que pour tout $i \in \Ob(I)$, la fibre $S_i$ engendre le topos $F_i$ (clair).
}
\vskip .3cm

{
Proposition {\bf 4.4.4.} --- \it
\begin{enumerate}
    \item[a)] De (3), on déduit que le site $F$ admet une petite famille topologiquement génératrice. Donc \emph{la catégorie $\widetilde{F}$ de $\cU$-faisceaux sur $F$ est un $\cU$-topos.}
    \item[b)] Soit $n: F \to \widetilde{F}$ le foncteur naturel, composé du foncteur naturel $F \to \widehat{F}$ et du foncteur faisceau associé. (On a une bijection fonctorielle
    $$
    G(X) \isommap \Hom(n(X), G)
    $$
    $X \in \Ob(F)$, $G \in  \Ob(\widetilde{F})$).
\end{enumerate}
}
\vskip .3cm

Le foncteur $n$ n'est pas pleinement fidèle en général : les objets vides des fibres de $F$ sont tous couverts par la famille vide, mais forment une sous-catégorie pleine de $F$ équivalente à $I$. Néanmoins :

\vskip .3cm
{
Lemme. --- \it Soit $F^*$ la sous-catégorie pleine de $F$ définie comme voici : pour tout $i \in \Ob(I)$, la fibre $(F^*)_i$ est la catégorie des objets non-vides de $F_i$ (autrement dit, $F^*$ est formée des objets $X$ tels que $n(X)$ soit non-vide dans $\widetilde{F}$). La restriction de $n$ à $F^*$ est pleinement fidèle.
}
\vskip .3cm

{\it Démonstration}. Soient $X$, $Y$ deux objets de $F^*$, de projections $i$ et $j$ respectivement, et $(f_{\alpha}: X_{\alpha} \to X)$ une famille épimorphique de $F_i$. Soit
$$
(g_{\alpha}: X_{\alpha} \to Y)
$$
une famille de morphismes de $F$, telle que pour tout couple d'indices $\alpha$, $\beta$ on ait le diagramme commutatif :
$$
    \raisebox{2em}{\xymatrix{
        X_\alpha \times_X X_\beta \ar[r] \ar[d] & X_\beta \ar[d]^{g_\beta} \\
        X_\alpha \ar[r]_{g_\alpha} & Y
    }}
    \quad \text{(*)}
$$

Pour tout indice $\alpha$, soit $u_{\alpha}: i \to j$ la projection du morphisme $g_{\alpha}: X_{\alpha} \to Y$. Les diagrammes (*) donnent des diagrammes commutatifs de $I$ :
$$
    \xymatrix{
        i \ar@{=}[r]  \ar@{=}[d] & i \ar[d]^{u_\beta}\\
        i \ar[r]_{u_\alpha} & j
    }
$$
donc les $u_{\alpha}$ sont égaux à un certain $u: i \to j$. Prenons maintenant une image inverse $Y' \to Y$ de $Y$ par $u$, et soient $(h_{\alpha})$ les $i$-morphismes $X_{\alpha} \to Y'$ déduits des $u$-morphismes $g_{\alpha}: X_{\alpha} \to Y$.

Soit $g: X \to Y$ un morphisme. Pour que les diagrammes
$$
    \raisebox{2em}{\xymatrix{
        X_\alpha \ar[d]_{f_\alpha} \ar[dr]^{g_\alpha} \\
        X \ar[r]_g & Y
    }}
    \quad \text{(**)}
$$
soient commutatifs, il faut et il suffit que
\begin{enumerate}
    \item[1)] $\Pi(g) = u$ et 
    \item[2)] si l'on désigne par $h: X \to Y'$ le $i$-morphisme déduit de $f$, les diagrammes
    $$
    \xymatrix{
        X_\alpha \ar[d]_{f_\alpha} \ar[dr]^{h_\alpha} \\
        X \ar[r]_h & Y'
    }
    $$
    de $F_i$ soient commutatifs. Donc il existe un $g: X \to Y$ et un seul qui rend commutatifs les diagrammes (**), c.q.f.d.
\end{enumerate}

\vskip .3cm
{
Proposition (Familles épimorphiques de $\widetilde{F}$) {\bf 4.4.5.} --- \it Une famille $(G_{\alpha} \to G)$ de morphismes de $\widetilde{F}$ est épimorphique si et seulement si, pour tout $i \in \Ob(I)$, la famille de morphismes de faisceaux sur $F_i$ :
$$
(G_{\alpha/F_i} \to G_{/F_i})
$$
est épimorphique.
}
\vskip .3cm

En effet, d'après 4.4.4, (a), ces deux propriétés sont équivalentes à la suivante : pour tout $i \in \Ob(I)$, tout $X \in \Ob(F_i)$ et tout $x \in G(X)$ il existe une famille épimorphique $(X_{\lambda} \to X)$ de $F_i$ telle que chacun des $x_{/X_{\lambda}}$ se relève l'un des $G_{\alpha}$. 

\vskip .3cm
{
Proposition {\bf 4.4.6.} --- \it
\begin{enumerate}
    \item[a)] Le foncteur
    $$
    p: L \to \widetilde{F}
    $$
    (4.3 et 4.4.2, (ii)) définit un morphisme de topos
    $$
    \widetilde{F} \to L
    $$
    \item[b)] Pour tout $i \in \Ob(I)$, il existe un morphisme de topos
    $$
    u_i: F_i \to F
    $$
    tel que le foncteur composé
    $$
    \widetilde{F} \xlongrightarrow{u^{-1}_i} F_i \to \widetilde{F_i}
    $$
    soit isomorphe au foncteur ``restriction à $F_i$''.
\end{enumerate}
}
\vskip .3cm

Cela découle de 4.4.5, compte tenu de (4.1.1) pour (a) et de (4.4.2, (i)) pour (b).

\vskip .3cm
{
Proposition {\bf 4.4.7.} --- \it Soient $i \in \Ob(I)$, $C \in \Ob(F_i)$ et $n: F \to \widetilde{F}$ le foncteur naturel. Si $C$ est connexe dans $F_i$, $n(C)$ est connexe dans $\widetilde{F}$.
}
\vskip .3cm
{
Corollaire. --- \it Si les $F_i$ sont localement connexes, $\widetilde{F}$ est localement connexe.
}
\vskip .3cm

{\it Démonstration (de la proposition)}. Supposons $n(C)$ somme directe de $G$, $H \in \Ob(\widetilde{F})$. Il existe alors des objets non-vides $(D_\lambda)$ de $F_i$ et une famille épimorphique $D_\lambda \to C$ de $F_i$, telle que chaque $n(D_\lambda) \to n(C)$ se factorise par $G$ ou par $H$. Si $n(D_\lambda) \to n(C)$ se factorise par $G$ et $n(D_\mu) \to n(C)$ par $H$, le produit fibré
$$
n(D_\lambda) \times_{n(C)} n(D_\mu) \isom n(D_\lambda \times_C D_\mu) \quad \text{(cf 4.4.1, (ii))}
$$
est vide dans $\widetilde{F}$, ou encore, ce qui revient au même, $D_\lambda \times_C D_\mu$ est vide dans $F_i$. On conclut par (1.4) que $G$ ou $H$ est vide.

\vskip .3cm
{
Proposition {\bf 4.4.8.} --- \it Soient $u: i \to j$ une flèche de $I$, $M$ un objet de $F_j$, $C$ et $D$ des objets connexes et non-vides de $F_i$ et $F_j$ respectivement, et $f: C \to D$ un $u$-morphisme. Si $D$ trivialise $M$, alors l'application de composition avec $f$ : 
$$
\Hom_j(D, M) \to \Hom_u(C, M)
$$
est \emph{bijective}.
}
\vskip .3cm

{\it Démonstration}. Pour tout ensemble $H$, on tire de $f: C \to D$ (par somme directe) un $u$-morphisme $H_C \to H_D$ qui rend commutatif le diagramme
$$
     \xymatrix{
         H_C \ar[r] \ar[d] & H_D \ar[d]\\
         C\ar[r] & D
     }
$$
ce diagramme est même cartésien dans $F$ (par 4.4.1, (i)) ; et puisque $C$ et $D$ sont connexes et non-vides on a un diagramme commutatif d'applications :
$$
     \xymatrix@C=1em{
         & H \ar[dl] \ar[dr] \\
         \Hom_D(D,H_D) \ar[r] & \Hom_D(C,H_D) \ar[r]^\sim &\Hom_C(C,H_C)
     }
$$
Si on prend $H = \Hom_j(D, M)$, le $D$-isomorphisme $H_D \to D \times M$ (2.1.3) fournit un nouveau diagramme commutatif:
$$
     \xymatrix{
         \Hom_D(D,H_D) \ar[r]^{\sim} \ar[d]& \Hom_D(C,H_D) \ar[d]\\
         H = \Hom_j(D,M) \ar[r] & \Hom_u(C,M)
     }
$$
d'où notre proposition.

\vskip .3cm
{
Proposition (Image essentielle du foncteur $p$ (4.3)) {\bf 4.4.9.} --- \it Soit $G$ un faisceau sur $F$. Pour tout $i \in \Ob(I)$ représentons la restriction $G_{/F_i}$ par un objet $X_i$ de $F_i$, et soit $\epsilon_i \in G(X_i)$ la section qui définit l'isomorphisme $X_i \to G_{/F_i}$. Les propriétés suivantes sont équivalentes :
\begin{enumerate}
    \item[(i)] Il existe une section cartésienne $Y: I \to F$ et un isomorphisme $p(Y) \isommap G$ ; 
    \item[(ii)] Pour toute flèche $u: i \to j$ de $I$, il existe un morphisme $u$-cartésien $X_i \xlongrightarrow{m} X_j$ qui rend commutatif le diagramme :
    $$
    \raisebox{2em}{\xymatrix@C=1em{
        n(X_i) \ar[dr]_{\epsilon_i} \ar[rr]^{n(m)} && \ar[dl]^{\epsilon_j} n(X_j)\\
        & G
    }}
     \quad \text{(*)} $$
    (où $n$ désigne le foncteur   naturel $F \to \widetilde{F}$).
\end{enumerate}
}
\vskip .3cm

{\it Démonstration}. (i) $\Rightarrow$ (ii) Pour tout $i \in \Ob(I)$, désignons par $\alpha_i$ la section $1_{Y_i}$ de $p(Y)$ au-dessus de $Y(i)$ (4.3). Il existe un isomorphisme et un seul $Y(i) \to X_i$ qui rend commutatif le diagramme
 $$
     \xymatrix{
         n(Y(i)) \ar[r]^-\sim \ar[d]_{\alpha_i} & n(X_i) \ar[d]^{\epsilon_i}\\
         p(Y) \ar[r]^\sim & G
     }
 $$
 Or, pour toute flèche $u: i\to j$ de $I$, le diagramme
 $$
     \xymatrix@C=1em{
         n(Y(i)) \ar[dr]_{\alpha_i} \ar[rr] && n(Y(j)) \ar[dl]^{\alpha_j}\\
         & p(Y)
     }
 $$
 est commutatif, d'où (ii).
 
 (ii) $\Rightarrow$ (i) Soit $u: i \to j$ une flèche de $I$. Prouvons qu'il n'existe qu'une flèche $u$-cartésienne $m: X_i \to X_j$ qui rend commutatif le diagramme (*) : soit $m'$ une seconde flèche qui jouit de la même propriété. Il existe un $i$-automorphisme de $X_i$ et un seul, soit $\alpha$, tel que $m' = m \circ \alpha$. On a donc :
 $$
 \epsilon_i = \epsilon_j \circ n(m') = \epsilon_j \circ n(m) \circ n(\alpha) = \epsilon_i \circ n(\alpha)
 $$
 cela veut dire que $1_{X_i}$ et $\alpha$ ont même image par l'isomorphisme $X_i \isommap G_{/F_i}$\footnote{Plus précisément, par la bijection composée $\Hom_i(X_i, X_i) \isommap G(X_i) \isommap \Hom_{\widetilde{F}}(n(X_i), G)$}, d'où $m = m'$.
 
 Nous pouvons donc définir une section cartésienne $X: I \to F$ comme voici :
 \begin{enumerate}
     \item[a)] $X(i) = X_i$ pour tout $i \in \Ob(I)$
     \item[b)] pour toute flèche $i \xlongrightarrow{u} j$ de $I$, la flèche $u$-cartésienne $X(u): X_i \to X_j$ est déterminée par le diagramme commutatif (*) (en effet, l'unicité que l'on vient de prouver nous garantit que $X(v \circ u) = X(v) \circ X(u)$ pour tout couple de flèches $i \xlongrightarrow{u} j \xlongrightarrow{v} k$ de $I$). Et il est clair que $p(X)$ est isomorphe à $G$.
 \end{enumerate}

\vskip .3cm
{\bf 4.5. Théorème de Van Kampen}

Comme dans (2.4) et (3) nous supposons que l'univers $\cU$ admet un élément de cardinal infini.

\vskip .3cm
{
Théorème. --- \it Si les fibres de $F$ sont localement connexes, les topos $\widetilde{F}$ et $L$ sont localement connexes, et le morphisme de topos
$$
\widetilde{F} \to L
$$
(4.4.6, a) défini par le foncteur pleinement fidèle $p: L \to \widetilde{F}$ (4.3) fournit une équivalence de topos
$$
\SLC(\widetilde{F}) \to \SLC(L) \quad (2.4.12), \quad (3.4)
$$
}
\vskip .3cm

{\it Remarque}. cela   revient à dire que le foncteur $p: L \to \widetilde{F}$ induit par restriction une équivalence entre catégories d'objets localement constants. Ainsi la démonstration du théorème se ramène aux points 4.5.1 et 4.5.2 qui suivent :

\vskip .3cm
{\bf 4.5.1.} Soit $G$ un faisceau sur $F$. Si $G$ est localement constant dans $\widetilde{F}$, il existe une section cartésienne $X: I \to F$ telle que $p(X)$ soit isomorphe à $G$.

Nous utiliserons le critère 4.4.9, dont nous reprenons les notations.

Soit $u: i \to j$ une flèche de $I$.

Soit $K$ l'ensemble des couples
$$
(C, D) \in \Ob(F_i) \times \Ob(F_j)
$$
qui remplissent les conditions suivantes :
\begin{enumerate}
    \item[(i)] $C$ et $D$ sont connexes et non-vides dans $F_i$ et $F_j$ respectivement
    \item[(ii)] $\Hom_u(C,D) \neq \emptyset$
    \item[(iii)] $n(D)$ trivialise $G$
\end{enumerate}
Soit enfin $S$ la sous-catégorie pleine de $F_i$ formée des objets $C$ qui remplissant la condition suivante : il existe un objet $D$ de $F_j$ tel que $(C, D) \in K$.
\begin{enumerate}
    \item[a)] \emph{$S$ engendre $F_i$ :}
    
    En effet (4.4.3) les objets connexes $Z$ de $F_j$ tels que $n(Z)$ trivialise $G$ engendrent $F_j$. Donc leurs images inverses par $u$ \emph{recouvrent} $F_i$ ; d'où notre assertion.
    \item[b)] \emph{Soit $C$ un objet de $S$. Pour chaque $x \in G(C)$, il existe un $u$-morphisme $C \to X_j$ et un seul qui rend commutatif le diagramme :}
    $$
    \xymatrix{
        & n(X_j) \ar[d]^{\epsilon_j}\\
        n(C) \ar[ur] \ar[r]_x & G
    }
    $$
    {\it Démonstration}. Soient $D$ un objet de $F_j$ tel que $(C, D) \in K$ et $f: C \to D$ un $u$-morphisme. On en tire un diagramme commutatif~:
$$
    \xymatrix{
        \Hom_j(D,X_j) \ar[r] \ar[d] & G(D) \ar[d]\\
        \Hom_u(C,X_j) \ar[r] & G(C)
    }  
$$
(où les flèches verticales se déduisent de $C \to D$ et les flèches horizontales de $n(X_j) \to G$).

Il s'agit de prouver que la flèche du bas est bijective ; or :
\begin{enumerate}
    \item[(i)] La flèche du haut est bijective par hypothèse ($X_j$ représente $G_{/F_j}$)
    \item[(ii)] La flèche $\Hom_j(D, X_j) \to \Hom_u(C, L_j)$ est bijective par (4.4.8) : en effet, la restriction $n(D)_{/F_j}$ trivialise $X_j$ d'après (4.4.6, b), et elle admet une section au-dessus de $D$.
    \item[(iii)] La flèche $G(D) \to G(C)$ est bijective parce que $n(C)$ et $n(D)$ sont connexes non-vides dans $\widetilde{F}$ (4.4.7) et que $n(D)$ trivialise $G$.
\end{enumerate}
    \item[c)] Pour tout $C \in \Ob(S)$ et tout $f \in \Hom_i(C, X_i)$, soit $\alpha_C(f)$ le $i$-morphisme $C \to X_j$ qui rend commutatif le diagramme
    $$
    \xymatrix@C=1em{
        n(C) \ar[d] \ar[drr]\\
        n(X_i) \ar[dr] && n(X_j) \ar[dl]\\
        & G
    }
    $$
    L'application 
    $$
    \alpha_C: \Hom_i(C, X_i) \to \Hom_u(C, X_j)
    $$
    est nécessairement fonctorielle en $C$ ; elle est bijective puisque l'application
    $$
    \Hom_i(C, X_i) \to G(C)
    $$
    fournie par $X_i \to G_{/F_i}$ l'est. Puisque $S$ engendre $F_i$, les bijections $\alpha_C$ proviennent d'une flèche $u$-cartésienne
    $$
    X_i \to X_j
    $$
    et le diagramme
    $$
    \xymatrix@C=1em{
        n(X_i) \ar[rr] \ar[dr] && n(X_j) \ar[dl]\\
        & G
    }
    $$
    est commutatif.
\end{enumerate}

\vskip .3cm
{
Proposition {\bf 4.5.2.} --- \it Soit $X: I \to F$ une section cartésienne. Si $p(X)$ est localement constant dans $\widetilde{F}$, alors $X$ est un objet localement constant de $L$.
}
\vskip .3cm

{\it Démonstration}. Recouvrons l'objet final de $\widetilde{F}$ par des objets localement constants $(H_{\alpha})$ qui trivialisent $p(X)$ (par exemple des objets galoisiens 2.4.6). Si on prend des sections cartésiennes $(M_{\alpha})$ de $F$ telles que les $p(M_{\alpha})$ soient isomorphes aux $H_{\alpha}$, les $M_{\alpha}$ trivialisent $X$ puisque $p$ est pleinement fidèle ; or les $M_{\alpha}$ recouvrent $e_L$ par 4.4.5.

\vskip .3cm
{\bf 4.6. Étude de $\SLC(\widetilde{F}) \isom \SLC(L)$} 
(Nous supposons donc que l'univers $\cU$ admet un élément de cardinal infini, et que les fibres de $F$ sont localement connexes)

Rappelons certaines notations :
\begin{enumerate}
    \item[1)] $n: F \to \widetilde{F}$ le foncteur naturel (4.4.4)
    \item[2)] $p: L \to \widetilde{F}$ le foncteur pleinement fidèle qui définit le morphisme de topos $\widetilde{F} \to L$ (4.4.6).
\end{enumerate}

\vskip .3cm
{
Proposition {\bf 4.6.1.} --- \it Soit $H$ un objet localement constant de $\widetilde{F}$. Il existe une sous-catégorie pleine $C$ de $F$ qui remplit les conditions suivantes :
\begin{enumerate}
    \item[1)] Pour tout $X \in \Ob(C)$, $n(X)$ trivialise $H$.
    \item[2)] Pour tout $i \in \Ob(I)$, les objets de $C_i$ sont galoisiens dans $F_i$ et recouvrent $e_{F_i}$. En outre, deux objets de $C_i$ situés au-dessus de la même composante connexe de $F_i$ sont toujours isomorphes (cette dernière condition veut dire que $C_i$ est un groupoïde (2.3.4)).
    \item[3)] Pour tout flèche $u: i \to j$ de $I$ et tout objet $Y$ de $C_i$, il existe un objet $Z$ de $C_j$ et un $u$-morphisme $Y \to Z$.
\end{enumerate}
}
\vskip .3cm

{\it Démonstration}. Soient $(U_\alpha)_{\alpha \in A}$ les composantes connexes de $e_{\widetilde{F}}$. Au-dessus chaque $U_\alpha$, prenons un objet galoisien $G_\alpha$ qui trivialise $H$ (2.4.6).

Il existe (4.5) des sections cartésiennes $S_\alpha$ de $F$ et des isomorphismes $p(S_\alpha) \isom F$. Nous définissons la catégorie $C$ comme voici : pour tout $i \in \Ob(I)$, la fibre $C_i$ est la sous-catégorie pleine de $C_i$ formée des composantes connexes des $S_\alpha(i)$.

Vérification de (1) : pour tout $X \in \Ob(C)$, il existe un $\alpha \in A$ et une section de $G_\alpha$ au dessus de $X$, i.e. un morphisme $n(X) \to G_\alpha$. Donc $n(X)$ trivialise $H$.

Vérification de (2) : nous appliquons (4.4.6, b) dont nous reprenons les notations. Soit $i \in \Ob(I)$. Les $u^{-1}_i(G_\alpha)$ sont isomorphes aux $S_\alpha(i)$. Par conséquent a) pour tout $\alpha \in A$, $S_\alpha(i)$ admet une structure de pseudo-torseur sous le groupe constant $\Aut(G_\alpha)_{F_i}$ et b) les $S_\alpha(i)$ recouvrent $e_{F_i}$ et $S_\alpha(i) \times S_\beta(i)$ est vide pour $\alpha \neq \beta$. Le point (2) découle donc de 2.4.5., (ii).

Quant au point (3), il est évident.

\vskip .3cm
{
Proposition {\bf 4.6.2.} --- \it Soit $C$ une sous-catégorie pleine de $F$ qui remplit la condition (2) de (4.6.1). Pour tout faisceau $H$ sur $F$, les propriétés suivantes sont équivalentes :
\begin{enumerate}
    \item[(i)] Pour tout $X \in \Ob(C)$, $n(X)$ trivialise $H$.
    \item[(ii)] Il existe une section cartésienne $S$ de $F$ telle que $p(S)$ soit isomorphe à $H$ et que, pour tout $i \in \Ob(I)$, les objets de $C_i$ trivialisent $S(i)$.
\end{enumerate}
}
\vskip .3cm
{
Corollaire. --- \it Soit $S$ une section cartésienne de $F$. Pour que $S$ soit un objet localement constant de $L$, il faut et il suffit que pour tout $i \in \Ob(I)$, $S(i)$ soit un objet localement constant de $F_i$ (cf. 2.4.6 et 4.6.1).
}
\vskip .3cm

{\it Démonstration de la proposition}. (i) $\Rightarrow$ (ii) Par définition de la topologie de $F$, les $n(X)$, $X \in \Ob(C)$ recouvrent le faisceau final. Donc $H$ est localement constant, et il existe une section cartésienne $S$ de $F$ telle que $p(S)$ soit isomorphe à $H$. Soient $i \in \Ob(I)$ et $X$ un objet de $C_i$ ; la restriction $n(X)_{/F_i}$ admet une section au-dessus de $X$, et elle trivialise $H_{/F_i}$ d'après (4.4.6, b) ; donc $X$ trivialise $S(i)$ qui représente $H_{/F_i}$, c.q.f.d. 

(ii) $\Rightarrow$ (i) Soit $K$ la sous-catégorie pleine de $F$ définie comme voici : pour tout $i \in \Ob(I)$, la fibre $K_i$ est formée des objets connexes non-vides de $F_i$ qui sont dans le crible engendré par les objets de $C_i$. Le foncteur $n: F \to \widetilde{F}$ identifie $K$ à une sous-catégorie génératrice de $\widetilde{F}$ formée d'objets connexes non-vides (d'après le lemme 4.4.4, b et 4.4.7). Il suffit donc, d'après (2.2.1), de voir que $H$ est un préfaisceau localement constant sur $K$ ; ce qui découle de (4.4.8), compte tenu de l'isomorphisme $p(S) \isom H$. 

\vskip .3cm
{
Proposition {\bf 4.6.3.} --- \it Soit $C$ une sous-catégorie pleine de $F$ qui remplit les conditions (2) et (3) de (4.6.1).
\begin{enumerate}
    \item[(i)] Pour tout $i \in \Ob(I)$, soit $\LC(F_i, C_i)$ la sous-catégorie pleine de $F_i$ formée des objets qui sont trivialisés par les objets de $C_i$. $\LC(F_i, C_i)$ est un $\cU$-topos objet de $\cG$ (cf. 3.2), et l'inclusion $\LC(F_i, C_i) \to F_i$ définit un morphisme de topos
    $$
    F_i \to \LC(F_i, C_i) \quad \text{(3.3.2)}
    $$
    Le topos $\LC(F_i, C_i)$ est engendré par $C_i$. Comme $C_i$ est un groupoïde, $\LC(F_i, C_i)$ est équivalent à $\widehat{C}_i$.
    \item[(ii)] Soit $F_C$ la sous-catégorie pleine de $F$ qui a pour fibres les $\LC(F_i, C_i)$. $F_C \to I$ est une sous-catégorie fibrée en $\cU$-topos objets de $\cG$, et l'inclusion $F_C \to F$ définit un morphisme de catégories fibrées en topos 
    $$
    F \to F_C
    $$
    (preuve: d'après (i), il suffit de voir que $F_C$ est une sous-catégorie fibrée de $F$. Soient donc $u: i \to j$ une flèche de $I$ et $L \to M$ une flèche $u$-cartésienne de $F$. D'après la condition (3), si les objets de $C_j$ trivialisent $M$, les objets de $C_i$ trivialisent $L$).
    \item[(iii)] L'inclusion $F_C \to F$ identifie donc les sections cartésiennes de $F_C$ à des sections cartésiennes de $F$. D'après (4.6.2), le foncteur
    $$
    p: L \to \widetilde{F}
    $$
    fournit une \emph{équivalence} de catégories
    $$
    \Cart_I(I, F_C) \to \LC(\widetilde{F}, C)
    $$
    entre les sections cartésiennes de $F_C$ et les $\cU$-faisceaux sur $F$ qui sont trivialisés par les $n(X)$, $X \in \Ob(C)$.
    
    Ainsi \emph{le topos $\LC(\widetilde{F}, C)$ (3.3.2) est limite inductive des topos $\LC(F_i, C_i)$} (4.1.1) ; et l'inclusion $\Cart_I(I, F_C) \to \SLC(L)$ définit un morphisme de topos 
    $$
    \SLC(L) \to \Cart_I(I, F_C)
    $$
\end{enumerate}
}

\vskip .3cm
{\bf 4.6.4.} (Avec les hypothèses et les notations de 4.6.3)

On peut aussi définir sur $F_C$ la topologie (4.4.1). Le foncteur naturel
$$
n_C: F_C \to \widetilde{F}_C
$$
identifie alors la sous-catégorie pleine $C$ de $F_C$ à une sous-catégorie génératrice du topos $\widetilde{F}_C$ formée d'objets connexes et non-vides ((4.6.3, (i)), (4.4.3), (4.4.4 (b)) et (4.4.7)).

Désignons par :
$$
p_C: \Cart_I(I, F_C) \to \widetilde{F}_C
$$
le foncteur (4.3).

\vskip .3cm
{
Lemme. --- \it Soit $G$ un faisceau sur $F_C$. Les propriétés suivantes de $G$ sont équivalentes :
\begin{enumerate}
    \item[a)] $G$ est localement constant dans $\widetilde{F}_C$
    \item[b)] La restriction $G_{/C}$ est un préfaisceau localement constant
    \item[c)] Il existe une section cartésienne $S$ de $F_C$ et un isomorphisme $p_C(S) \isom G$.
\end{enumerate}
}
\vskip .3cm

{\it Démonstration}. On prouve $a \Rightarrow c \Rightarrow b \Rightarrow a$ :

Si $G$ est localement constant, il existe (d'après le théorème 4.5 appliqué à $F_C$) une section cartésienne $S$ de $F_C$ et un isomorphisme $p_C(S) \isom G$. Mais alors, pour tout $i \in \Ob(I)$, $S(i)$ est trivialisé par les objets de $C_i$ ; donc (par (4.6.2) appliqué à $F_C$ et (2.2.1)) $G_{/C}$ est un préfaisceau localement constant. L'implication $b \Rightarrow a$ découle de 2.2.1.

\vskip .3cm
{
Corollaire (de 4.6.4) {\bf 4.6.5.} --- \it
Le foncteur ``restriction à $C$'' donne une équivalence de catégories
$$
\LC(\widetilde{F}, C) \to \LC(\widehat{C})
$$
où $\LC(\widehat{C})$ désigne la catégorie des $\cU$-préfaisceaux localement constants sur $C$.
}
\vskip .3cm

(Appliquer (4.6.3, iii) et l'équivalence $b \Leftrightarrow c$ du lemme (4.6.4))

{\it Commentaire} : 
\begin{enumerate}
    \item[1)] Les préfaisceaux localement constants sur $C$ s'identifient aux préfaisceaux sur les groupoïde fondamental $\Pi(C)$ de la catégorie $C$, obtenu par calcul des fractions (\cite{1}, chap. I, n$^\circ 1$.5.3). Rappelons que $\Pi(C)$ est caractérisé à équivalence près par la propriété universelle suivante : il existe un foncteur $C \to \Pi(C)$ qui donne pour tout groupoïde $\Gamma$ une équivalence de catégories :
    $$
    \Fonct(\Pi(C), \Gamma) \to \Fonct(C, \Gamma)
    $$
    \item[2)] Le groupoïde $\Pi(C)$ est la 2-limite inductive des groupoïdes $C_i$ au sens suivant :
    \begin{enumerate}
        \item[a)] Le foncteur $\Pi_{/C}: C \to I$ est cofibrant, i.e. le foncteur $C^\circ \to I^\circ$ qui s'en déduit est fibrant (condition (3) de (4.6.1) et (4.4.8))
        \item[b)] $\Pi(C)$ représente le 2-foncteur
        $$
        \Gamma \to \Fonct_I(C, I \times \Gamma)
        $$
        des groupoïdes dans les catégories.
    \end{enumerate}
    \item[3)] On peut exprimer cela autrement : d'après le corollaire (4.6.2), la sous-catégorie $\cG$ de $\Top$ définie en (3.2) est stable par les 2-limites inductives (les objets de $\cG$ sont d'ailleurs les limites inductives de topos ponctuels). Or le foncteur:
    $$
    \Point: \cG \to \Grpd
    $$
    commute aux 2-limites inductives (puisque c'est une équivalence) ; et dans le cas présent, les $C_i$ sont équivalents aux groupoïdes $\Point(\LC(F_i, C_i))$ (3.2.4 et 4.6.3, (i)). On peut donc se reporter à 4.6.3, (iii).
\end{enumerate}

\vskip .3cm
{
Proposition {\bf 4.6.6.} --- \it Soit $J(F)$ l'ensemble des sous-catégories pleines de $F$ qui remplissent les conditions (2) et (3) de 4.6.1. On définit une relation de préordre sur $J(F)$ comme voici : $C < D$ si pour tout $i \in \Ob(I)$, les objets de $C_i$ trivialisent les objets de $D_i$.
\begin{enumerate}
    \item[(i)] L'ensemble préordonné $J(F)$ est filtrant à gauche
    \item[(ii)] L'ordonné associé est$\cU$-petit.
\end{enumerate}
}
\vskip .3cm

{\it Démonstration}. Le point (ii) résulte de 2.4.9.

Prouvons (i). Soient $C$ et $C'$ deux éléments de $J(F)$. On définit un minorant $D$ de $\{C, C'\}$ comme voici : étant donné $i \in \Ob(I)$, un objet $Z$ de $F_i$ est dans $D_i$ s'il existe un objet $Y$ de $C_i$ et un objet $Y'$ de $C_i'$ tels que $Z$ soit isomorphe à une composante connexe de $Y \times Y'$ (cf. 2.4.5, (ii)). 

\vskip .3cm
{\bf 4.6.7.} D'après (4.6.6), (4.6.1) et (4.6.2), il existe un petit ensemble ordonné filtrant à gauche $A$ et une famille croissante $(C^\alpha)_{\alpha \in A}$ d'éléments de $J(F)$ qui remplit la condition suivante : pour tout objet localement constant $S$ de $L$, il existe un indice $\alpha$ tel que pour tout $i \in \Ob(I)$, les objets de $C^\alpha_i$ trivialisent $S(i)$ dan $F_i$. Cela veut dire que la catégorie des objets localement constants de $L$ est réunion des sous-catégories essentiellement pleines
$$
T_{\alpha} = \Cart_I(I, F_{C^ \alpha})
$$
définies en 4.6.3, (ii) et (iii). Puisque les $T_{\alpha}$ sont des $\cU$-topos objets de $\cG$ et que les inclusions $T_{\alpha} \to \SLC(L)$ définissent des morphismes de topos $\SLC(L) \to T_{\alpha}$, on a, suivant (3.3.3), la ``formule''
$$
\SLC(\varinjlim_I F_i) = \varprojlim_A (\varinjlim_I \LC(F_i, C^\alpha_i))
$$
où les $\lim$ sont des 2-limites dans la 2-catégorie des $\cU$-topos.











%End
